\subsection{Allgemein}

Generell hat jedes Projektteammitglied von Noctua das Recht, den gesamten Code selbstständig weiter zu entwickeln oder ihn in Folgeprojekten einzusetzen. Im folgenden sollen nun Ansätze erläutert werden, in welche Richtung die \gls{bts} nach dem Projekt Noctua weiterentwickelt werden könnte.

\subsubsection{Vermögens-Graphen}

Ein recht interessanter Aspekt eines Testberichts von einem Aktienhandels-Al\-go\-rith\-mus ist, wie sich das Vermögen bzw. der Net Worth inklusive des gesamten unrealisierten Kapitals von Trade zu Trade entwickelt. Zu diesem Zweck bietet die \gls{bts} auch bereits eine Spalte für den Net Worth nach jeder Order, es wurde allerdings noch keine visuelle Darstellung implementiert. Es wäre also durchaus denkbar, die \gls{bts} in einer zukünftigen Version um einen Graphen bzw. ein Chart zu erweitern, der den Verlauf des Net Worths über die Zeit nach jedem Trade aufzeigt. Dies würde dem Benutzer noch einen tieferen Einblick in die fiktive Entwicklung seines eingesetzten Kapitals und die Performance des Algorithmus geben.

\subsubsection{Indikatoren des Algorithmus übernehmen}

Momentan können Indikatoren, die ins Chart der \gls{bts} gezeichnet werden sollen, auf der entsprechenden Seite des Settings-Tabs konfiguriert werden. Daraufhin wird nach der Berechnung des Algorithmus eine vergleichweise unperformante Berechnung gestartet, die die Indikatoren, die gezeichnet werden sollen, neu berechnet und darstellt. Eine sinnvolle Erweiterungsmöglichkeit für die Zukunft wäre es daher, das allgemeine Algorithmusinterface um eine weitere Übergabe eines \inline{Dictionary}s (Map-Äquivalent in C\#) mit Name und Werten der einzelnen Indikatoren zu ergänzen, in dem der Algorithmus alle intern berechneten Indikatoren speichert und somit an die \gls{bts} weitergibt. Dadurch könnten in der \gls{bts} alle Indikatoren, die der Algorithmus benutzt, problemlos gezeichnet werden. Ein Problem, das sich hierbei stellt, ist allerdings, dass es nur schwer herauszufinden wäre, welche Algorithmen in welchen \inline{ChartArea}s und mit welchen Farben dargestellt werden sollen. Außerdem müsste es für den User wählbar sein, welche Indikatoren wirklich gezeichnet werden sollen, da manche Algorithmen so viele Indikatoren berechnen, dass es die Zeichnung völlig überladen würde.

\subsubsection{Chartperformance erhöhen}

In der aktuellen Version der \gls{bts} kommt die offizielle Microsoft Charts Controls Library (siehe \ref{charting} "`Microsoft Chart Controls"') zur Darstellung der Charts zum Einsatz. Diese bietet die optimalen Funktionalitäten zum Erstellen von Charts über kleine und mittelgroße Datenmengen. Wird allerdings ein sehr großes Datenfile (mehrere Dutzend Megabyte) eingelesen, berechnet und gezeichnet, kann es zu einer riesigen Anzahl an Candlesticks im Chart und entsprechend vielen \inline{ArrowAnnotation}s zur Darstellung der Orders kommen. Dies wird auch zu Beginn in akzeptabler Geschwindigkeit aufgebaut, nur wenn man in einem solchen Chart die Zoom-Funktion benutzt, neigt das Chart zu sehr schlechter Performance. Dieses Problem könnte man durch den Einsatz einer professionellen kommerziellen Charting Library, oder durch die Aggregation der gezeichneten Daten und Pfeile erreichen. Im Zuge dieser Verbesserung der Chart-Funktionalität wäre es außerdem denkbar, die gezeichneten Pfeile mit der \inline{Order}-Tabelle darunter zu verknüpfen. Dadurch könnte man bspw. bei einem Klick in der unteren Tabelle den entsprechenden Pfeil dieser Order im Chart markieren.

\subsubsection{Erweiterung der allgemeinen Performancemessung}

Das derzeitige Angebot an Order-spezifischen Performancedaten in der \gls{bts} ist ziemlich umfangreich. Die allgemeinen Performancedaten sind zwar auch nicht zu vernachlässigen und geben dem Nutzer einen guten Einblick in die Gesamt-Performance des Algorithmus, hier besteht allerdings eindeutig noch die Möglichkeit, weitere wichtige Performancezahlen, Wirkungsgrade oder Ratios hinzuzufügen. Dadurch könnte die Transparenz der Performancemessung der \gls{bts} noch weiter erhöht werden.

\subsubsection{Unterstützung weiterer Sprachen für den Algorithmus}

Bisher wurde in der \gls{bts} ausschließlich die Einbindung von Algorithmen in Form von \gls{dll}-Dateien der Sprache F\# getestet. Die \gls{bts} sollte allerdings theoretisch ohne oder nur mit geringem Zusatzaufwand in der Lage sein, auch Algorithmen zu unterstützen, die in einer anderen .NET-Sprache geschrieben wurden. Dies könnte nach dem Projekt noch weiter getestet und ggf. implementiert werden, um die Zielgruppe der \gls{bts} auf Programmierer anderer Sprachen auszuweiten. In der weiteren Folge wäre es sogar denkbar, die Zielgruppe durch die Einbindung von Algorithmen in Nicht-.NET-Sprachen noch weiter zu vergrößern. 