\subsection{Export der Performancedaten}

Um die getesteten Algorithmen sowohl untereinander als auch über verschiedene Aktien-Preisdaten und Perioden adäquat vergleichen und die Ergebnisse auswerten zu können, wurde der \gls{bts} die Funktionalität des Export der Performancedaten hinzugefügt. Hierbei wird aus allen allgemeinen Performancedaten, die die gesamte Berechnung repräsentieren, ein ausreichend formatiertes Text-File erstellt, das problemlos für den Menschen lesbar ist. Damit können die Ergebnisse verschiedener Algorithmen einfach ausgewertet werden, ohne die Berechnungen immer neu starten zu müssen. \\
\\
Nach einem Klick auf den "`Export"'-Button in der Menüleiste, kann man eine Datei auswählen, in die die Daten exportiert werden sollen. Dabei wird jeder Wert des Performance-Tab, jedoch kein Order-spezifischer Wert exportiert.

\subsection{Speichern des Zustands der BTS}

Eine weitere Funktionalität, die die \gls{bts} bietet, ist das Speichern des aktuellen Zustands, der dann in der weiteren Folge auch wieder geladen werden kann. Hierbei werden alle zum momentanen Zeitpunkt gewählten Einstellungen auf dem Settings-Tab sowie alle Order-spezifischen und allgemeinen Performancedaten in eine Datei mit der Endung .bts gespeichert, um diesen Zustand später wieder herstellen zu können. Einzig das gezeichnete Chart wird nicht gespeichert, da dies in einem sehr großen Speicheraufwand resultieren könnte, da alle Aktien-Preisdaten der \gls{csv}-Datei dazu auch in die .bts-Datei gespeichert werden müssten. Falls sich die Pfadnamen allerdings nicht verändert haben, kann man einfach die Berechnung nach dem Laden erneut starten und das Chart wird wieder gezeichnet. Man kann durch das Laden der Einstellungen sogar noch nachvollziehen, unter welchen Bedingungen die Berechnung damals durchgeführt wurde, also wie es zu den spezifischen Ergebnissen der Berechnung kam.\\
\\
Intern basiert das Speichern auf dem Prinzip der binären Serialisierung (Siehe \ref{Binaere-Serialisierung} "`Binäre Serialisierung"') und das Laden somit auf der binären Deserialisierung. Zum Speichern werden zuerst alle Order-spezifischen Performancedaten direkt serialisiert und in das gewählte File gespeichert. Anschließend werden alle allgemeinen Performancedaten in eine Liste mit dem Typ \textit{decimal} gespeichert. Danach wird diese serialisiert und unter die Oder-spezifischen Performancedaten in das File gespeichert. Genau die gleiche Prozedur wird auch für alle Einstellungen wiederholt, nur dass jeweils Listen mit den entsprechenden Datentypen zur Serialisierung benutzt werden. Zu guter Letzt wird noch die \textit{storeIndicatorStackPanels}-Methode (Siehe \ref{Einstellungen-sichern} "`Persistente Sicherung der Einstellungen"') aufgerufen, um alle konfigurierten Indicator-\textit{StackPanel}s in eine \textit{StringCollection} zu serialisieren. Diese \textit{StringCollection} muss allerdings genauso binär serialisiert werden, um entsprechend in das .bts-File gespeichert werden zu können.\\
\\
Der Ladevorgang funktioniert grundsätzlich genau gleich, nur dass eben die entsprechenden Methoden zur Deserialisierung aufgerufen und die einezlenen Werte wieder aus den Listen zurück in das ViewModel gespeichert werden müssen. Dabei wird zur Umwandlung der \textit{StringCollection} zurück in eine \textit{StackPanel}-Liste klarerweise die \textit{restoreIndicatorStackPanels}-Methode (Siehe \ref{Einstellungen-sichern} "`Persistente Sicherung der Einstellungen"') aufgerufen. 