\subsection{Berechnung der Performancedaten}

In der \gls{bts} finden sich zwei verschiedene Arten von Performancedaten. Da sind zum einen die Order-spezifischen, die Daten zu jeder fiktiven Kaufentscheidung in der Vergangenheit generieren und die allgemeinen, die die Performance des Algorithmus über den gesamten Zeitraum der Daten widerspiegeln. Wie die einzelnen Daten der beiden Kategorien berechnet werden, soll im Folgenden erläutert werden.

\subsubsection{Order-spezifische Performancedaten}

Die Order-spezifischen Performancedaten kann man sich auf dem Orders-Tab der \gls{bts} für jede Order ansehen. Sie werden wie folgt berechnet:

\begin{itemize}
\item \textbf{Time} \\
	Time gibt den fiktiven Zeitpunkt in der Vergangenheit an, zu dem diese Order unter Echtzeiteinsatz des Algorithmus ausgeführt worden wäre.
\item \textbf{Signal Strength} \\
	Gibt die Stärke des Signals (-3 bis +3) aus, das der Algorithmus bei dieser Order gegeben hätte.
\item \textbf{Position} \\
	Position (Pos) beschreibt die Anzahl an Round Lots, die durch die Einstellungen in der \gls{bts} bei der vorliegenden Signal Strength gehandelt werden.
\item \textbf{Price} \\
	Gibt den Preis (P) an, zu dem die Order zum gegebenen Zeitpunkt platziert worden wäre. Es handelt sich hierbei um den historischen Close-Wert des entsprechenden Bars. Handelt es sich um eine Kaufentscheidung, wird hierzu noch der PricePremiumPercentage addiert, handelt es sich um eine Verkaufsentscheidung, wird er subtrahiert.
\item \textbf{Transaction Price} \\
	Der Transaktionspreis (TP) gibt an, wie viel Kapital nun investiert werden muss, um die gegebene Anzahl an Round Lots zum gegebenen Preis (P) handeln zu können. Die Round Lots, die gekauft werden müssen (RLA), sind die Differenz von der alten zur neuen Position. War die alte Position also bspw. -1 und die neue ist 1, dann müssen zwei Round Lots gekauft werden. Hierzu werden auch alle zu zahlenden Gebühren addiert. In der folgenden Gleichung ist RLS die Größe eines Round Lots.
	\begin{equation}
		\label{Transaction Price}
		TP = (P * RLS * RLA) + PF
	\end{equation}
\item \textbf{Paid Fee} \\
	Paid Fee (PF) ist die Gesamtheit aus allen relativen (RT) und absoluten (AT) Transaktionsgebühranteilen, die in der \gls{bts} eingestellt und für diese Order bezahlt hätten werden müssen. Dabei wird klarerweise mit dem TP vor Addition der Gebühren gerechnet (TP0).
	\begin{equation}
		\label{Paid Fee}
		PF = (\frac{RT}{100} * TP0) + AT
	\end{equation}
\item \textbf{Gain/Loss [\%]} \\
	GainLoss (GL) beschreibt die prozentuelle Kapitalveränderung durch vorherige Trades bis zum jetzigen relativ auf das eingesetzte Investitionskapital, also TP. Dabei wird kein unrealisierter Profit/Verlust angeschrieben, sondern nur der wirklich realisierte. Das bedeutet, dass bei einer Verstärkung der Position der aktuellen Order im Vergleich zur letzten das GL der letzten Order nur um den entsprechende Anteil an Gebühren, die zu zahlen sind, negativ ist. Der Anteil an den Gesamtgebühren (PF), der hier eingesetzt wird, kann wie folgt berechnet werden:
	\begin{equation}
		\label{Gebuehren fuer GL}
		GL0 = \frac{-PF}{TP0} * 100
	\end{equation}
	Wenn es sich daher um die Verstärkung einer Position oder die erste Order (hier gibt es keinen Preis der letzten Transaktion oldP) handelt, kann nur GL0 angeschrieben werden. Weiters muss bei einer Verstärkung der Position auch noch der Preis zu dieser Zeit multipliziert mit der Quantität, um die verstärkt wurde, zwischengespeichert werden. Die Quantität, um die verstärkt wurde (diffPos), ist lediglich die absolute Differenz zwischen dem alten und dem neuen Signal. Das Ganze wird in einer Zwischenvariable namens Ausgabe (A) gespeichert, um später noch wissen zu können, wie viel für die gerade verfügbaren Positionen gezahlt wurde.
	\begin{equation}
		\label{Ausgabe bei Verstärkung der Position}
		A = A + (P * |diffPos|)
	\end{equation}
	Wenn nun allerdings wirklich Positionen realisiert werden, muss der gesamte realisierte Gewinn relativ zum investierten Kapital hier angegeben werden. Hierbei sind erneut zwei Fälle möglich. \\
	\\
	Zum einen könnte es sein, dass nicht alle Positionen abgebaut werden, die Vorzeichen der alten und der neuen Position also gleich sind. Dafür muss zuerst herausgefunden werden, wie viel für die Positionen, die man besitzt, bezahlt wurde. Dies kann nur angenähert werden, indem man den Anteil an A ausrechnet, der gerade realisiert wird:
	\begin{equation}
		\label{Berechnung des realisierten Anteils an der Ausgabe}
		relA = \frac{A}{oldPos} * |diffPos|
	\end{equation}
	Mit diesem kann man durch Vergleich des Gewinns (aktueller Preis multipliziert mit der Anzahl an realisierten Positionen minus dem entsprechenden Anteil an der Gesamtausgabe relA) mit dem Anteil an der Ausgabe relA herausfinden, um wie viel Prozent sich das investierte Kapital durch die Realisierung der Positionen verändert hat. Weiters muss vom Preisanstieg bzw. -abstieg, der über die Periode angefallen ist, noch der zuvor berechnete entsprechende Anteil an Gebühren (GL0) abgezogen werden:
	\begin{equation}
		\label{Gain/Loss}
		GL = (\frac{((|diffPos| * P) - relA)}{relA}) * 100) - GL0
	\end{equation}
	Nach dieser Berechnung muss natürlich noch der realisierte Anteil an den Ausgaben relA von den Gesamtausgaben A abgezogen werden.\\
	\\
	Zum anderen kann es passieren, dass alle realisierten Positionen abgebaut, aber im selben Schritt möglicherweise auch gleich wieder neue Positionen aufgebaut werden. In diesem Fall muss der Gewinn (hier Multiplikation des aktuellen Preises P mit der absoluten alten Position oldPos minus der gesamten bisherigen Ausgabe A) mit der gesamten Ausgabe A verglichen werden. Danach müssen natürlich auch hier noch die angefallenen Gebühren abgezogen werden.
	\begin{equation}
		\label{Gain/Loss}
		GL = (\frac{((|oldPos| * P) - A)}{A}) * 100) - GL0
	\end{equation}
	Falls hier auch noch eine neue Position angelegt wurde, muss diese natürlich auch in den Ausgaben A vermerkt werden. Da hierdurch jedoch wieder kein realisierter Gewinn erzeugt wird, muss hier wirklich nur die Ausgabe auf 0 gesetzt (da vorher alle Positionen realisiert wurden) und die absolute neu angelegte Position vermerkt werden.
	\begin{equation}
		\label{Ausgabe beim Neuanlegen von Positionen}
		A = P * |Pos|
	\end{equation}
\item \textbf{Cumulative Gain/Loss [\%]} \\
	Hierbei werden kumulativ die GL-Werte aller bisherigen Orders aufaddiert ausgegeben.
\item \textbf{Portfolio Performance [\%]} \\
	Die Portfolio Performance (PP) ist eine der wichtigsten Performancedaten. Sie gibt an, um wie viel Prozent sich das gesamte Kapital bei dieser einen Order im Vergleich zur vorherigen verändert hat, also wie groß die Auswirkung dieses Trades auf das Kapital ist. Hierzu wird als Grundlage einfach das aktuelle Vermögen (vgl. "`Net Worth"' (NW) weiter unten) und die absolute Kapitalveränderung (vgl. "`Absolute Portfolio Performance"' (APP) weiter unten) genommen:
	\begin{equation}
		\label{Portfolio Performance}
		PP = \frac{APP}{NW} * 100
	\end{equation}
\item \textbf{Cumulative Portfolio Performance [\%]} \\
	Hierbei werden einfach kumulativ die vorherigen Prozentwerte der Kapitalveränderung aufaddiert. Es wird hier allerdings nicht mit der PP gearbeitet. Es wird nämlich nicht durch den Net Worth, sondern durch das Startkapital (K) dividiert, um die gesamte Performance in Bezug auf das Gesamtkapital zeigen zu können. Die Formel zu Berechnung der einzelnen Werte sieht hier daher so aus:
	\begin{equation}
		\label{Cumulative Portfolio Performance}
		cPP = \frac{APP}{K} * 100
	\end{equation}
\item \textbf{Absolute Portfolio Performance} \\
	Dieser Wert hat grundsätzlich die gleiche Aussage wie die PP, nur dass er absolut angegeben wird und als Grundlage der Berechnung der PP dient. Er ähnelt in der Berechnung sehr dem GL, nur dass hier bei jeder Order auch der unrealisierte Gewinn/Verlust ausgegeben wird. Der unrealisierte Gewinn/Verlust ist die Kapitalveränderung, die das Portfolio erfahren würde, wenn man alle Aktien zum aktuellen Preis verkaufen würde. Daher wird beim APP jede Order intern so berechnet, wie wenn man alle vorherigen Positionen verkaufen und sich die aktuellen Positionen alle neu kaufen würde. Die Gebühren werden hierfür allerdings nicht abgezogen, da dieser Handel ja nicht wirklich durchgeführt wird, er dient nur zur Veranschaulichung der Performance des letzten Trades. \\
	\\
	Zur Berechnung müssen alle fiktiven Veränderungen des Kapitals durch den Ankauf bzw. Verkauf von Aktien in der vorherigen Order mitberechnet werden. Das heißt, dass die Preisänderungen unabhängig von der aktuellen Position immer nur für alle alten Positionen evaluiert werden müssen. Dies erweckt den Anschein, dass alle vorherigen Positionen neutralisiert werden, deren fiktiver Gewinn angegeben wird, und sie dann quasi wieder neu aufgebaut werden. Dies funktioniert in allen Fällen, da nur die alte Position bzw. deren Performance bis zur aktuellen Order berücksichtigt wird. Weiters muss mit der gewählten Größe eines Round Lots (RLS) multipliziert werden, da es sich ja um absolute Werte handelt und ausschließlich in Round Lots gehandelt wird. Die Berechnung der APP funktioniert wie folgt:
	\begin{equation}
		\label{Berechnung der Absolute Portfolio Performance}
		APP = (P - oldP) * oldPos * RLS
	\end{equation}
\item \textbf{Cumulative Absolute Portfolio Performance} \\
	Hierbei werden kumulativ die APP-Werte aller bisherigen Orders aufaddiert ausgegeben.
\item \textbf{Net Worth} \\
	Der Net Worth zu jeder Order gibt an, wie viel Vermögen man zum entsprechenden Zeitpunkt insgesamt hätte, wenn man alle noch offenen Positionen zum aktuellen Preis neutralisieren würde. Den Ausgangswert hierfür bietet das Startkapital.
\end{itemize}

\subsubsection{Allgemeine Performancedaten}

Zusätzlich zu den spezifischen Performancedaten für jede Order auf dem Orders-Tab, können in der \gls{bts} auf dem Performance-Tab allgemeine Performancedaten gefunden werden. Diese beschreiben, wie gut der Algorithmus über die gesamte ausgewählte Periode der Aktien-Preisdaten abgeschnitten hätte, wenn er unter normalen Bedingungen auf der Börse gehandelt hätte. Hier gibt es folgende Daten:

\begin{itemize}
\item \textbf{Net Worth} \\
	Hier ist der Net Worth das gesamte Kapital, dass sich dem Einsatz des Algorithmus über die gesamte gewählte Periode besessen hätte. Es berechnet sich aus den Gewinnen und Verlusten aus allen Trades und dem Startkapital. Der Net Worth ist daher außerdem gleich mit Order-spezifischen Net Worth nach der letzten Order.
\item \textbf{Portfolio Performance [\%]} \\
	Die allgemeine Portfolio Performance (GPP) beschreibt den gesamten prozentuellen Gewinn bzw. Verlust den der Algorithmus unter normalem Einsatz über die gesamte gewählte Periode der Aktien-Preisdaten gemacht hätte. Er berechnet sich aus den prozentuellen Einzelgewinnen/-verlusten aller Orders relativ zum Startkapital und ist damit gleich der Order-spezifischen kumulativen Portfolio Performance nach dem letzten Trade.
\item \textbf{Sharpe Ratio} \\
	Der Sharpe Ratio ist quasi ein Wirkungsgrad der angibt, wie viele Gewinne bzw. Verluste der Algorithmus über die gewählte Periode machen konnte relativ zum dabei eingegangenen Risiko, als der Volatilität. Zur Beschreibung der Volatilität wurde in der Berechnung die Standardabweichung der Portfolio Performance (vgl. ''Mean Deviation of Portfolio Performance [\%]'' (MDPP) weiter unten). Außerdem muss hier von den Gewinnen noch der Prozentsatz abgezogen werden, den man bei einer risikofreien Investition des gleichen Kapitals erreichen hätte können (RF), um die eigentliche Qualität des Algorithmus widerspiegeln zu können. Die allgemeine Formel zur Berechnung des Sharpe Ratio lautet daher:
	\begin{equation}
		\label{Sharpe Ratio}
		SR = \frac{GPP - RF}{MDPP}
	\end{equation}
	Der Standardzinssatz (p) bei einer risikofreien Anlagen bewegt sich hierbei meist um 1.5\% pro Jahr. Daher muss hier um an RF zu kommen eine Zinseszins-Rechnung der gewählten Anzahl an Jahren (n), über die der Algorithmus rechnet, durchgeführt werden. Das Kapital das man durch risikofreie Anlagen aus dem Startkapital erhälten hätte lässt sich daher wie folgt berechnen:
	\begin{equation}
		\label{Zinseszins-Berechnung}
		NWRF = K * (1 + \frac{p}{100})^n
	\end{equation}
	Um nun herauszufinden wie hoch dieser Prozentsatz gewesen wäre muss nun folgende Berechnung durchgeführt werden:
	\begin{equation}
		\label{Risikofreie Portfolio Performance}
		RF = \frac{NWRF - K}{K} * 100
	\end{equation}
\item \textbf{Mean Deviation of Portfolio Performance [\%]} \\
	Die Mean Deviation of Portfolio Performance ist die Standardabweichung der Order-spezifischen Portfolio Performance aller Orders. Generell wird die Standardabweichung wie folgt berechnet:
	\begin{equation}
		\label{Standardabweichung}
		s = \sqrt{\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^N (x_i-\overline{x})^2}
	\end{equation}
\item \textbf{Mean Deviation of Equity Price} \\
	Die Mean Deviation of Equity Price ist die Standardabweichung aller Close-Werte der Aktien-Preisbars in der gewählten Periode. Diese soll dem Nutzer einen Überblick über die allgemeine Volatilität der übergebenen Daten verschaffen. Die Standardabweichung wird auch hier mit der allgemeinen Formel berechnet, die bspw. in der Gleichung \ref{Standardabweichung} nachgelesen werden kann.
\item \textbf{Return on Investment [\%]} \\
	Return on Investment (ROI) beschreibt die prozentuelle Kapitalveränderung, ähnlich wie die Portfolio Performance, nur dass hier das wirklich investierte Kapital jedes Trades als Basis der Prozentrechnung herangezogen wird. Bei der Portfolio Performance ist dies nämlich das insgesamt verfügbare Kapital. Dieser Wert ist gleich dem Order-spezifischen kumulativen Gain/Loss nach der letzten Order.
\item \textbf{Number of Good Trades} \\
	Die Number of Good Trades (NoGT) gibt die Anzahl an Handlungen an, durch die der Algorithmus im echten Betrieb einen Gewinn erzielt hätte. Die Klassifizierung eines Trades als Good Trade passiert allerdings bevor die entsprechend zu zahlenden Gebühren hier mitgerechnet werden, da sonst ein Trade ohne Neutralisierung alter Positionen, bei denen nur Gebühren gezahlt werden müssen automatisch als Bad Trade klassifiziert werden würden.
\item \textbf{Gain From Good Trades [\%]} \\
	Der Gain From Good Trades gibt an, wie viel Gewinn durch alle Good Trades zusammen gemacht hätte werden können, gäbe es keine Bad Trades. Als Grundlage dieser Berechnung wird die Portfolio Performance jedes Good Trades relativ zum Startkapital herangezogen. Es wird hier also bei jedem Good Trade der Wert addiert, der auch zur Order-spezifischen kumulativen Portfolio Performance bei jedem Trade addiert wird.
\item \textbf{Number of Bad Trades} \\
	Die Number of Bad Trades (NoBT) gibt die Anzahl an Handlungen an, durch die der Algorithmus im echten Betrieb einen Verlust erzielt hätte. (vgl. ''Number of Good Trades'' weiter oben bezüglich der Berechnung)
\item \textbf{Loss From Bad Trades [\%]} \\
	Der Loss From Bad Trades gibt an, wie viel Verlust durch alle Bad Trades zusammen gemacht worden wäre, gäbe es keine Good Trades. (vgl. ''Gain From Good Trades'' weiter oben bezüglich der Berechnung)
\item \textbf{Ratio of Good Trades - Bad Trades} \\
	Der Ratio zwischen Good und Bad Trades beschreibt deren mengenmäßiges Verhältnis an. Dabei wird die Anzahl an Good Trades durch die Anzahl an Bad Trades dividiert. Dadurch entsteht quasi ein Wirkungsgrad bei dem Ergebnisse größer als 1 darauf hindeuten, dass mehr Good Trades als Bad Trades vom Algorithmus berechnet wurden. Die Berechnung funktioniert wie folgt:
	\begin{equation}
		\label{Ratio of Good Trades - Bad Trades}
		R = \frac{NoGT}{NoBT}
	\end{equation}
\end{itemize}