% Chapter1
\chapter{Einführung} \label{chapter:einfuehrung}

\section{Hintergrund} \label{section:hintergrund}

Der Handel mit Wertpapieren ist in den letzten Jahrzehnten zunehmend sys\-tem\-atisiert
und automatisiert worden. Kaum jemand trifft Handelsentscheidungen ohne fundierte Analyse leichtfertig aus dem Bauch
heraus. Diese Analyse unterwirft sich aber damit einem programmatischen
Schema, das ebenso gut auch automatisch angewandt werden kann: trifft eine Person
Entscheidungen nach einem spezifischen Schema, kann ein Computer dies ebenso und sogar
schneller und genauer.\\

Schon seit einiger Zeit sind Computerprogramme auf dem Vormarsch, die algorithmische Kauf- und Verkaufsaufträge an der Börse durchführen.
Dafür kommen diverse  Algorithmen zur Einschätzung zukünftiger Kurswerte zum Einsatz.
Besonders gut geeignet dafür scheint die Technische Analyse, z.B. Verfahren der Trendbestimmung und
des Trendfolgens. Auch wenn es reichlich Kritik an solchen Systemen gibt, werden sie von
sehr vielen Marktteilnehmern angewandt. Das führt aber zumindest teilweise zu einer
selbsterfüllenden Prophezeiung, da sich die Kurse durch das Verhalten der Mehrheit der Marktteilnehmer bilden.
Computer helfen dabei, komplizierte Berechnungen in kürzester Zeit durchzuführen und in vielen Fällen Entscheidungen aus Handelssystemen
ohne manuellen Eingriff schnell umzusetzen. \cite{bank_hochfrequenz}

Ein weiterer Vorteil des algorithmischen Trading sind die Geschwindigkeit und die Genauigkeit, mit
der Computer arbeiten können, an die Menschen nicht heran\-reichen. Durch systematische und
statistische Entscheidungen können menschliche Emotionen aus dem Spiel gelassen und dadurch
auch das Risiko besser abgeschätzt werden.\\

Solche Algorithmen sollten während der Entwicklung und besonders vor produktivem Einsatz ausreichend evaluiert und getestet werden,
was sich als kompliziert erweisen kann, da für verschiedene Zeiträume und Kurse getestet werden sollte. Da vergangene Resultate sich nicht
umbedingt in der Zukunft wiederholen müssen, ist es besonders wichtig, dass Algorithmen mit vielen unterschiedlichen historischen Daten
getestet werden.\\

Die Informationsflut, die schon für Aktien existiert, ist längst nicht mehr manuell zu
bewältigen. Räume voller Server rechnen ununterbrochen mit den Kursdaten und versuchen jeden
möglichen Vorteil auszunutzen, um den Gewinn zu optimieren. Die verwendeten Modelle, Ansätze
und Algorithmen werden in der Regel geheim gehalten, da viel Geld von den Entscheidungen der
Software abhängt. Wären verwendete Algorithmen publik, würden diese nicht mehr lange profitabel
funktionieren. Daher bleiben die Vorgangsweisen, die besser funktionieren und großen Unternehmen
reale Gewinne einbringen, geheim. Im Internet und in der einschlägigen Literatur lässt sich einiges zu verschiedenen Ansätzen
finden, wie mit vorhandenen Daten Handelsentscheidungen berechnet werden können.
Solche Strategien lassen sich zwar problemlos finden, ein objektiver Vergleich ist aber entweder sehr umständlich oder gar nicht möglich.\\

\section{Motivation} \label{section:motivation}

Für ein automatisiertes Handeln mit Wertpapieren an der Börse soll ein Algorithmus
entwickelt werden, der die optimalen Handelsentscheidungen berechnet. Damit man den
Algorithmus sowohl während der Entwicklung, als auch in finaler Form
hinsichtlich der Performance evaluieren kann, soll außerdem eine Software
implementiert werden, die automatisch mit historischen Daten, also bereits vergangenen Bewegungen
an der Börse, rechnet und eine vernünftige Testumgebung darstellt.\\

Das Projekt Noctua hat somit zwei grundlegende Aufgaben. Die Entwicklung eines Handelsalgorithmus
und einer \gls{bts}, die es ermöglicht ebensolche Algorithmen zu evaluieren.  
 
\begin{itemize}
	\item Der Algorithmus soll dabei Trends möglichst früh identifizieren und diesen solange folgen,
				bis sie ihre Nachhaltigkeit verlieren. Außerdem soll er auf veränderte Bedingungen
				möglichst flexibel reagieren und die Strategie dementsprechend anpassen.
				Die Programmierung muss dabei ausreichend performant sein, damit die Ausführungsgeschwindigkeit
				auf einem modernen Computersystem in Echtzeit möglich ist. 
	\item Damit die Handels-Performance auch über mehrere Versionen des Algorithmus hinweg verglichen
				werden kann, soll eine \gls{bts} entwickelt werden. Diese soll mithilfe
				von historischen Daten funktionieren. Dieses Programm simuliert einen rapiden Ablauf
				von möglicherweise mehreren Jahren Börsengeschichte, die den Rechenablauf mit
				verschiedenen Marktzuständen und Marktzustandsänderungen konfrontiert. Die
				Ergebnisse dieser Simulation können dann ausgelesen werden, um sie mit den
				vorherigen Ergebnissen auf eine etwaige Steigerung oder auch einen Abfall der
				Performance zu analysieren. Damit man einen reibungslosen Austausch der
				verschiedenen selbst entwickelten Rechenmodulen, aber auch der vorhandenen
				Standardalgorithmen anbieten kann, muss dafür gesorgt werden, dass das simple und
				effiziente Austauschen des momentan verwendeten Algorithmus ermöglicht wird.
\end{itemize}

Noctua hat die Aufgabe durch die \gls{bts} eine benutzerfreundliche Möglichkeit zu schaffen,
programmierte Han\-dels\-stra\-te\-gien gegenüber realen vergangenen Kursen zu evaluieren und so den
Entwicklungsprozess zu vereinfachen und zu verkürzen.

Die Entwicklung eines eigenen Algorithmus, der Methoden der Technischen Analyse implementiert,
soll außerdem häufige Behauptungen zu günstigen Handelsstrategien auf den Prüfstand stellen
und herausfinden, ob mit einfachen Mitteln profitable Strategien umsetzbar sind.
