% Chapter1
\chapter{Einführung} \label{chapter:einfuehrung}

\section{Hintergrund und Motivation} \label{hintergrund}

\subsection{Hintergrund}

Seit dem Beginn des 17. Jhdt., wo die ersten Anteilsscheine von Unternehmen ausgegeben wurden
hat sich der Finanzmarkt in Riesenschritten vorwärts bewegt und ist heutzutage eine Multi-
Milliarden-Dollar Industrie. Aktien sind längst nicht mehr die einzigen Wertpapiere, die auf dem
Finanzmarkt gehandelt werden. Instrumente wie Optionsscheine oder Future-Contracts sind dabei
noch etabliertere Handelsgüter.\\
\\
Der Handel mit Wertpapieren ist in den letzten Jahren und Jahrzehnten zunehmend systematisiert
und automatisiert worden. Kaum jemand trifft Handelsentscheidungen leichtfertig aus dem Bauch
heraus ohne fundierte Analyse. Diese Analyse unterwirft sich aber damit einem programmatischen
Schema, das ebenso gut auch automatisch, algorithmisch angewandt werden kann: trifft ein Mensch
Entscheidungen nach einem genauen Schema, kann ein Computer dies ebenso und dabei sogar
schneller und genauer.\\
Besonders gut geeignet dafür scheinen die technische Analyse, besonders die Trendbestimmung und
das Trendfolgen. Auch wenn es reichlich Kritik an solchen Systemen gibt (besonders, darauf
basierend, dass sich Aktienkurse nach keiner bekannten statistischen Verteilung bewegen), wenden
sehr viele Marktteilnehmer solche Systeme an. Das führt zumindest teilweise aber zu einer
selbsterfüllenden Prophezeiung, da sich die Kurse am Verhalten der Majorität der Marktteilnehmer
orientieren.\\
Ein weiterer Vorteil des Algorithmischen Trading ist die Geschwindigkeit, sowie Genauigkeit mit
der Computer arbeiten können, an die Menschen nicht heranreichen. Durch systematische und
statistische Entscheidungen können menschliche Emotionen aus dem Spiel gelassen und dadurch
auch das Risiko besser abgeschätzt werden.\\
\\
Die Informationsflut, die schon für normale Aktien existiert, sind längst nicht mehr manuell zu
bewältigen. Räume voller Server rechnen ununterbrochen mit den Kursdaten und versuchen jeden
möglichen Vorteil auszunutzen, um den Gewinn zu optimieren. Die verwendeten Modelle, Ansätze
und Algorithmen werden in der Regel geheim gehalten, da viel Geld von Entscheidungen der
Software abhängt. Wären verwendete Algorithmen publik, würden diese nicht mehr lange profitabel
funktionieren. Ergo bleiben die Vorgangsweisen, die besser funktionieren und großen Unternehmen
reale Gewinne einbringen geheim. Im Internet gibt es viele Quellen, die verschiedene Ansätze
erklären, wie mit vorhandenen Daten Handelsentscheidungen berechnet werden können, die in
Tradingsoftware implementiert werden könnten. Diese Standardalgorithmen sind au mass
vorhanden, ein objektiver Vergleich ist aber entweder sehr umständlich oder gar nicht möglich. Ein
besonderer Fokus dieses Projektes soll daher darauf liegen entwickelte Algorithmen auf ihre
Performance zu prüfen. Zu diesem Zweck wird eine \gls{bts} programmiert, welche
die Signale eines Algorithmus für einen historischen Datenbestand generiert und die resultierenden
virtuellen Trades analysiert.\\
\\
Momentan haben sowohl Börseninteressierte als auch professionelle Trader ein Problem damit, die
Performance unterschiedlicher Algorithmen adäquat zu klassifizieren und damit auch zu
vergleichen. Das riesige Spektrum an algorithmischer Tradingsoftware, das derzeit angeboten wird,
ist zudem auch noch sehr undurchsichtig, da es sich bei fast allen arbeitenden Algorithmen um
closed Source Produkte handelt. Der normale Benutzer kann beim Kauf einer solchen Software also nur die
Kompetenz des anbietenden Unternehmens einschätzen und hat keine schriftliche und überprüfbare
Grundlage, die die Qualität des Algorithmus aufzeigt, in dessen Hände er sein Geld legt.\\
\\
Am einfachsten kann hierbei durch die Entwicklung eines eigenen oder durch den Kauf des Source
Codes eines anderen Algorithmus Abhilfe geschafft werden. Ohne die Noctua-\gls{bts}
wäre es jedoch trotzdem nicht möglich, solche Algorithmen auf ihre Performance oder auch auf die
Arbeitsweise während unterschiedlichen Marktzuständen zu testen.\\
Zusätzlich fixiert sich die absolute Mehrheit der derzeit vorherrschenden Algorithmen zu stark auf
die reine Kursentwicklung und beachtet nicht den aktuellen Marktzustand, obwohl dieser einer der
wichtigsten Grundsteine zur Vorhersage der Kurse ist.\\
Natürlich ist es außerdem zurzeit nicht möglich sein Kapital so fixverzinst anzulegen, dass man
einen Jahreszinssatz von 10\% erhält. Am nächsten kann man dem nur durch die sehr risikoarme
Verwaltung seines Kapitals durch einen ausgeklügelten Algorithmus kommen, der genau dies
verspricht.

\subsection{Motivation}

Für ein automatisiertes Handeln mit Wertpapieren an der Börse soll ein Algorithmus
entwickelt werden, der die optimalen Handelsentscheidungen berechnet. Damit man den
fertigen Algorithmus, sowie dessen Vorgängerversionen, als auch andere Standartalgorithmen
(wie zum Beispiel: ) miteinander vergleichen kann, ist es erforderlich eine Software zu
implementieren die automatisch mit historischen Daten, ergo bereits vergangene Bewegungen
an der Börse, rechnet und eine vernünftige Testumgebung erzeugt.\\
\\
Die Bestandteile des Projektes werden in 3 Bereiche gegliedert:
\begin{itemize}
	\item Der Algorithmus soll Trends möglichst früh identifizieren und diesen solange folgen
				bis sie durch Support- und Resistance-Level ihre Nachhaltigkeit verlieren.
				Diese Identifikation soll, mithilfe historischer Daten funktionieren. Damit mit man die
				Qualität der Algorithmen in verschiedenen Marktzuständen die jeweilige Qualität der
				Berechnungen feststellen kann, ist es notwendig den Markttrend zu gewissen Zeiten
				bereits zu kennen. Das bedeutet, dass die vorhandenen Daten analysiert werden
				müssen, um die verschiedenen Marktumschwünge und deren Auswirkungen auf den
				Algorithmus zu erkennen und auslesen zu können.
	\item Um die verschiedenen Kursmuster bei diversen Marktstimmungen in den Algorithmus
				zu integrieren, unterscheidet dieser zwischen Marktzuständen, die durch
				gesamtwirtschaftliche Zusammenhänge (Währungswechselkurse, Commodity-Preise,
				Leitindizes, u.Ä.) bestimmt werden können. Hierbei muss besonders vorsichtig mit
				den Änderungen an dem Algorithmus vorgegangen werden, sonst kann es leicht
				passieren, dass eine kleine Änderung der Grundberechnung die Entscheidung bei einer
				völlig unerwarteten Trendänderung beeinträchtigt. Deswegen ist es wichtig jede
				Änderung zu dokumentieren und zu versionieren. Dies soll einerseits das Endergebnis
				der Entwicklung verbessern und qualitativ hochwertiger halten und andererseits eine
				signifikante Geschwindigkeitssteigerung in der Algorithmuskodierung erzeugen.
	\item Damit die Performance auch über mehrere Versionen des Algorithmus verglichen
				werden kann, soll eine \gls{bts} entwickelt werden, diese wird mithilfe
				der historischen Daten funktionieren. Dieses Programm simuliert einen rapiden Ablauf
				von möglicherweise mehreren Jahren Börsengeschichte, die den Rechenablauf mit
				verschiedenen Marktzuständen und Marktzustandsänderungen konfrontiert. Die
				Ergebnisse dieser Simulation können dann ausgelesen werden, um sie mit den
				vorherigen Ergebnissen auf eine etwaige Steigerung oder auch einen Abfall der
				Performance zu analysieren. Damit man einen reibungslosen Austausch der
				verschiedenen selbst entwickelten Rechenmodulen, aber auch der vorhandenen
				Standardalgorithmen anbieten kann, muss dafür gesorgt werden, dass das simple und
				effiziente Austauschen des momentan verwendeten Algorithmus ermöglicht wird.
\end{itemize}

Noctua soll es vereinfachen verschiedene Ideen, die teils auf dubiosen Webseiten angepriesen
werden, mit einander vergleichbar zu machen und den möglichen Gewinn und das Risiko zu
klassifizieren. Dazu muss nur noch der Algorithmus nach vorgegebener Art und Weise
implementiert und von der \gls{bts} getestet werden.\\
Durch die Entwicklung des Noctua-Algorithmus werden außerdem eine Reihe von Ideen
ausgetestet, wodurch ebenfalls die Performance der angewendeten Indikatoren und damit
verbundenen Tradingstrategien verifiziert werden kann. Zusätzlich entsteht durch das
inkrementelle Voranschreiten der Algorithmus-Version objektiv messbares Wissen über
finanzwirtschaftliche Zusammenhänge im Bereich des algorithmischen Trading.


