% !TEX root = ../../Noctua_Diplomarbeit.tex
\clearpage
\subsection{Signalgeber mit mehreren Regressionen}
Die Regression ist ein effizientes und effektives Mittel um die Kursstärke und die Kursrichtung zu erhalten. Die Richtung ergibt sich aus dem Vorzeichen der Steigung der Regressionsfunktion und die Stärke eines Trends lässt sich aus der Steigung direkt ablesen. Handelt es sich um einen starken Aufwärtstrend ist die Steigung eine hohe positive Zahl, während bei einem kontinuierlichen Abwärtstrend eine kleine negative Steigung vorhanden ist. Die Steigung der Regression ergibt sich immer aus der Gesamtheit der gegebenen Punkte, das bedeutet, dass bei einer Regression über 50 Bars, von denen die ersten 40 Bars einem  Aufwärtstrend unterliegen, jedoch die letzten 10 Bars eklatant fallen, eine positive Steigung erkennbar ist. Aufgrund dieses Problems kann man bei der Verwendung der Regression als Trenderkennung nicht nur einer Regressionslänge vertrauen. Eine vernünftige Entscheidung ist die Verwendung von unterschiedlich gewichteten Regressionsanwendungen, welche mit unterschiedlichen Datenmengen berechnet werden. \\ Zum erleichterten Verständnis der folgenden Erklärungen sollte klar sein, dass eine Regression immer mit einer Menge an Daten durchgeführt wird, welche gleichzeitig auch einem Zeitabschnitt ausdrückt. Das bedeutet, dass eine Regression mit 50 Bars, als Resultat die Regressionsfunktion der letzten 50 Bars ergibt.
\subsubsection{Kurseinbrüche} \label{cutloss_regr}
Eine lange Regression erkennt keine plötzlichen Preiseinbrüche, weil die berechnet Preismenge immer noch positiv wirkt. Unter der Verwendung von sehr kleinen Regressionen wie beispielsweise von 2, 5 und 7 Werten lässt sich ein rapider Preiseinbruch schnell erkennen. Somit ist es möglich das Risiko beim Handeln zu verringern. Hierbei ist aber zu beachten nicht überstürzt zu handeln, eine Regression über 2 Werte kann sehr leicht einen starken Abwärtstrend andeuten. Erkennt man einen kontinuierliche Rückgang der Steigungen der 3 kurzen Regressionen deutet das stark für einen Preisfall. Diese Methode hilft bei der Sicherung des bereits gemachten Gewinns, denn ein Wiedereinstieg wird durch diese Methode gewährt, steigen die 3 Regressionen erneut deutet das nur auf ein kurzfristiges Tal und das Handeln kann wieder aufgenommen werden.
\subsubsection{Trenderkennung}\label{erken_regr}
Mit Hilfe der linearen Regression kann man eine Steigung ablesen. Ist diese positiv kann man von einem Aufwärtstrend sprechen, bei einer negativen Steigung ist ein Abwärtstrend ablesbar. Jedoch ist es nicht vernünftig einen Trend als solchen bereits zu erkennen wenn die Steigung zu gering ist. Es ist wichtig einen Schwellwert zu definieren, der als Trendindikator fungieren soll, erreicht die Steigung der Regressionsfunktion diesen Schwellwert kann man von einem Trend sprechen. Mittels unterschiedlich langen Regressionsanwendungen kann man die Trenderkennenung verfeinern, beispielsweise kann man einen Trend besser deuten, wenn nicht nur eine Steigung den Schwellwert überschreitet, sondern möglicherweise die Steigung einer 2ten Regression ebenfalls den Grenzwert erreicht hat.
\subsubsection{Trendnachhaltigkeit} \label{nachh_regr}
Um eine Kaufs- oder Verkaufsentscheidung zusätzlich zu verstärken, eignet sich eine Regression über eine größere Menge an Bars. Wählt man zum Beispiel zur Trenderkennung Regressionen mit den Längen 30 und 50, kann man zu deren Verstärkung oder Nachhaltigkeitsbestimmung weitere Regressionen mit den Längen 80 und 100 anstellen. Aufgrund deren aussage lassen sich die Entscheidungen, die auf Grund der Trenderkennung getroffen wurden, zusätzlich verstärken und bestätigen. 
\subsubsection{Kombination}
Durch die Kombination der Berechnung von Kurseinbrüchen (\ref{cutloss_regr}), Trenderkennung (\ref{erken_regr}) und Trendnachhaltigkeit (\ref{nachh_regr}), mit Hilfe der Regressionsmethode, lassen sich Entscheidungen generieren die sich selbst bestätigen und versuchen Trends zu erkennen und diese auszunutzen. \\
Bei einem erkannten Trend ist es sinnvoll zu investieren, durch das verwenden von nicht allzu langen Regressionen wird erreicht, dass der Trend noch zu Beginn erkannt wurde und deswegen noch ein Gewinn möglich ist. Wird dieser Trend durch die längeren Regressionen auf lange Sicht bestätigt, kann das Investitionskapital erhöht werden. Um bei einem rapiden Fall der Preise keinen Verlust zu erzeugen werden die kurzen Regressionen genutzt, um so viel Kapital wie möglich sichern zu können. Das letztere Verfahren könnte man auch durch einen prozentuellen Abfall des Preises vom Höchstpreis ersetzen. Ebenso kann man andere Signal-Verstärkungsmethoden als die Trendnachhaltigkeitsberechnung durch die Regression einsetzen.
\subsubsection{Schwäche}
Die Schwäche der Entscheidungsgewinnung durch die Regressionsmethode ist das Verhalten während Trend-armen  Zeiten, wird die Steigungsschwellen zu klein gewählt kann es häufig zum Erkennen von falschen Trendeinbrüchen kommen und es kommt zu vermehrten fehlerhaften Entscheidungen.