%!TEX root=../../Benutzerhandbuch.tex
\subsection{Historische Daten}

Um einen Algorithmus mit der \gls{BTS} testen zu können, müssen auch noch historische Aktien-Preisdaten in die Software eingebunden werden, über die der Algorithmus getestet wird. Diese können in Form einer \gls{CSV}-Datei gespeichert und ihr Pfad in der \gls{BTS} angegeben werden. Dabei wurde ein sehr weit verbreitetes Format benutzt, das bspw. auch jegliche Software des renomierten Aktiendatenbereitstellungs-Unternehmens eSignal exportieren kann. Außerdem werden in dieser Datei die historischen Daten in Form von \glspl{Bar} über einen bestimmten Zeitraum (z.B. Daily-\gls{Bar} oder Minute-\gls{Bar}) erwartet und nicht als einzelne Preiswerte. Das Format sieht in etwa so aus:

\begin{lstlisting}[caption=Aufbau der \gls{CSV}-Datei]{csv}
Bar,Date,Time,Open,High,Low,Close
1,01/02/90,00:00,8.8125,9.375, 8.75,9.3125
2,01/03/90,00:00,9.375, 9.50,9.375,9.375
3,01/04/90,00:00,9.375,9.6875,9.3125,9.40625
...
\end{lstlisting}

Zuerst steht also die Nummer des Bars, die allerdings nicht berücksichtigt wird. Darauf folgt das Datum in der Form \inline{MM/DD/YY} und die Uhrzeit in der Form \inline{hh:mm}. Zu guter Letzt kommen nun nur noch die Werte Open, High, Low und Close des \glspl{Bar}. Diese Datei kann nahezu unendlich lange gemacht werden, es können also nahezu unendlich viele Bars nach unten hin ergänzt werden. Die erste Zeile der Datei wird im Allgemeinen nicht berücksichtigt, da sie meist die Überschriften enthält. Sollte sich in der ersten Zeile also ein Bar befinden, wird dieser ebenfalls ignoriert.