% !TEX root = ../../Noctua_Diplomarbeit.tex

\subsection{Börse und Preisbildung}

Eine Börse ist ein Handelsmarkt, auf dem sich Preise durch Angebot und Nachfrage von Handelspartnern bilden und der Handel nicht direkt zwischen Käufern und Verkäufern, sondern über berechtigte Händler abgewickelt wird. Wichtig ist dabei, dass immer für ausreichend Liquidität gesorgt werden muss, so dass jederzeit Wertpapiere gekauft und auch verkauft werden können.

Handelsvorgänge oder Trades resultieren aus einer Erwartungshaltung der Marktteilnehmer.  \cite{boerse-wien-funktion} \cite{boerse-frankfurt-funktion}
Unter der Annahme von steigenden Kursen werden Einheiten gekauft, i.e. es wird "`long gegangen"', werden fallende Kurse erwartet, werden entweder existierende Stückzahlen verkauft oder es wird sogar ein Leerverkauf getätigt, i.e. eine Short-Position eröffnet. Damit wird der Verkauf von geborgten Wertpapieren bezeichnet, die zu einem späteren Zeitpunkt beim Schließen der Short-Position erst gekauft werden. Sinken die Kurse dazwischen, wird daher zu einem höheren Preis verkauft als später gekauft wird und es entsteht die Differenz als Gewinn. \cite{gabler-leerverkauf}

Wollen mehr Handelsteilnehmer oder \emph{Trader} kaufen als verkaufen, steigt der Preis aufgrund der hohen Nachfrage, man spricht auch von einem Bullenmarkt. \cite{duden-bullenmarkt}
Ist es andersherum so, dass die Verkäufer überwiegen und der Preis sinkt, handelt es sich um einen Bärenmarkt. \cite{duden-baerenmarkt}\\

Für jedes Wertpapier wird ein sogenanntes Orderbuch geführt, das die aktuellen Kauf- und Verkaufsaufträge beinhaltet. Investoren interessieren sich meist für die sogenannte Quote-Zeile, die Informationen zu den günstigsten Konditionen sowohl auf Käufer- als auch auf Verkäuferseite bietet.\\

Eine Quote-Zeile von Apple (AAPL) könnte dabei folgendermaßen aussehen.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
Bid & Bid Size & Ask & Ask Size \\ \hline
691.52 & 7 & 691.66 & 3 \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Der Bid-Preis von \textdollar{691.52} ist das höchste vorhandene Gebot für eine Apple-Aktie. Die Bid-Size gibt die Information über die Anzahl an Aktien, die Käufer zu diesem Preis erstehen wollen. Die Anzahl wird in \emph{round lots} angegeben; meist entspricht ein Round Lot 100 Stück der Aktie. Die Bid-Seite beschreit somit die Käuferseite. Der Ask-Preis und die Ask-Size beschreibt hingegen das beste Angebot auf der Verkäuferseite. In diesem Fall werden 3 Round Lots für den Stückpreis von \textdollar{691,66} pro Aktie angeboten. Ein Round Lot würde in diesem Fall also \textdollar{69166,00} kosten.

Soll ein Handel schnellstmöglich abgewickelt werden muss zum Ask-Preis gekauft und zum Bid-Preis verkauft werden. Wird in diesem Fall mindestens die Ask- bzw. Bid-Size gehandelt, verändert sich die Quote-Zeile so, dass das nächstbeste Angebot angezeigt wird. Diese Hintereinanderreihung von Angeboten wird auch als Orderbuchtiefe bezeichnet. \\
Angenommen, ein Käufer ist nicht bereit zum aktuellen Ask-Preis zu kaufen. Er will bessere Konditionen und schickt eine \emph{Limit-Order}, d.h. zu gegebenem Preis oder besser \footnote{IB-Ordertypen siehe: http://www.interactivebrokers.com/de/p.php?f=orderTypes}, mit einem Limit, das zwischen Ask- und Bid-Preis liegt. Sein Kaufgebot ist damit höher als der zuvor höchste und wird daher sofort in der Quote-Zeile auf der Bid-Seite angezeigt.

Der Aktienkurs wird mithilfe dieser vorhandenen Orders so gebildet, dass stets der höchste Umsatz entsteht. Bei hoher Nachfrage auf Käuferseite steigt dadurch der Preis, dominieren jedoch die Verkäufer sinkt dieser. \cite{charttec-kursfeststellung}