% !TEX root = ../../Noctua_Diplomarbeit.tex

\subsection{Markt und Marktzustände}

Aktienpreise setzen sich vollständig aus Angebot und Nachfrage zusammen. Nachfrage entsteht, wenn Handelsteilnehmer annehmen, dass die Preise steigen, Angebot durch die Erwartung von negativen Kursverläufen.
Diese Annahmen beruhen auf einer Vielzahl von Informationen, die zur Verfügung stehen. Somit haben diese Informationen einen direkten Einfluss auf die Aktienkurse. Veröffentlicht ein Unternehmen seine Bilanz und fallen darin die Gewinne höher aus als erwartet, wird der Aktienkurs aufgrund dieser Information steigen. Die Preise reflektieren aber nicht nur realisierte Gewinne, sondern auch potentiell zukünftige. Wären in der Theorie alle möglichen Informationen allen Handelsteilnehmern bekannt, würde sich der Kurs nur mehr durch das Auftauchen von neuen Informationen verändern. In der Praxis verhält es sich anders, da weder alle Informationen vorhanden sind, noch Handelsteilnehmer absolut rational agieren.

Diese in den 1960er-Jahren entwickelte Theorie wird als \emph{Efficient Market Hypothesis} bezeichnet und besagt kurz gefasst, dass Marktpreise alle verfügbaren Informationen vollständig widerspiegeln.\\
Außer der Schlussfolgerung, dass Nachrichten und Ereignisse für Preisentwicklungen höchst relevant sind, lässt sich ebenfalls folgern, dass positive Informationen, z.B. eine Wachstumsprognose, keinen Kursanstieg bedeuten müssen, weil diese Informationen schon in dem aktuellen Marktpreis inbegriffen sein können. \cite{lo-efficient-market-hypothesis}\\
Unter der Prämisse, dass die Efficient Market Hypothesis uneingeschränkte Gültigkeit besitzt, lässt sich außerdem deduzieren, dass zukünftige Preise nicht vorhersehbar sind. Wäre dies nämlich der Fall und könnte jeder Markteilnehmer die Preise beliebig genau vorhersagen, wäre niemand bereit, unter dem vorhergesagten Preis zu verkaufen und niemand würde darüber kaufen. Daraus resultiert, dass der Aktienmarkt den vorhergesagten Preis fixiert. Da nur neue Informationen, die noch nicht bekannt sind, das Preisniveau verändern, sind folglich auch die Preise noch nicht bekannt. \cite{bodie-investments}\\

Da ein Marktpreis bei erhöhter Nachfrage steigt, ist es für Aktienanleger sinnvoll, Geld dort anzulegen, wo auch andere investieren. Gewinn liegt daher darin, herauszufinden, was die Mehrheit oder der Markt denkt und nicht in der persönlichen Einschätzung des Wertes. John Maynard Keynes beschreibt diese Theorie schon 1936 in seiner \emph{General Theory}.\\
In dieser Theorie lässt sich eine Rückkopplung zur Information erahnen. Nicht nur die ursprüngliche Information selbst spielt eine Rolle, sondern auch die Reaktion darauf, im Falle von Aktien also die Kursentwicklung. Dieser iterative Prozess benötigt aufgrund von menschlichem Handeln aber auch seine Zeit. Deshalb entstehen durch Kursschwankungen und die verursachten Reaktionen Trendbewegungen in den Märkten. Erst durch diesen eigentlich psychologischen Effekt funktionieren Charttechniken und technische Analysen.\\
Für jene, die sich zusätzlich noch mit makroökonomischen Zusammenhängen befassen, besteht trotzdem weiterhin ein Vorteil. Marktrückkopplungen unterliegen einem "`Herdentrieb"' und können zu Spekulationsblasen führen. Übergeordnete Vorgänge können somit frühzeitige Hinweise liefern und bei der korrekten Interpretation der resultierenden Kursverläufe helfen. \cite{singer-herdentrieb}

Um die Performance von Trendfolgemethoden zu optimieren, sollen verschiedene Marktzustände unterschieden werden, die sich auf den Kursverlauf auswirken. Zu diesem Zweck können diverse Kriterien untersucht werden. Angefangen bei unterschiedlich langen Trendverläufen, plötzliche Kursbewegungen, Dauer eines Trends usw.\\
Beispielsweise könnte sich herausstellen, dass bei einem sehr langfristigen Aufwärtstrend bei Kaufsignalen die Long-Positionen immer größer ausfallen sollten als die Short-Positionen bei Verkaufssignalen oder dass erhöhte Volatilität einen Kurseinbruch oder eine Trendumkehr ankündigen.\\

Bei der Trendbestimmung in Börsenkursen gelten gleitende Durchschnitte, oder \glspl{ma}, als ein beliebtes Mittel und infolge dessen häufig genutzter Indikator. Die klassische technische Analyse ist oft subjektiv und unterliegt einem gewissen Interpretationsspielraum, während ür algorithmische Handelssysteme klare Entscheidungen generieren werden müssen, weshalb einerseits immer wieder Fehlentscheidungen getroffen werden, andererseits das Handelssystem ausreichend viele Faktoren einbeziehen sollte.

Ein \gls{ma} ist wie der Name bereits verrät eine Art statistischer Durchschnitt einer Reihe von Werten. "`Gleitend"' oder "`moving"' bedeutet, dass nicht alle historischen Daten in die Durchschnittsberechnung einfließen, sondern nur eine beschränkte Anzahl der vergangenen Daten. Es gibt unterschiedliche Varianten von \glspl{ma} die sich darin unterscheiden wie viele historische Daten verwendet werden und wie die einzelnen Datensätze gewichtet werden. Klassisch werden Schlusskurse zur \gls{ma}-Berechnung verwendet, wobei manche Trader es vorziehen, Open- oder Mittelwerte aus Open- und Close heranzuziehen. Eine weitere Variante ist eine separate Berechnung von \glspl{ma} für High- und Low-Kurse, wodurch ein Band entsteht, das einen Art Neutralbereich anzeigt, der beispielsweise als Signalfilter verwendet werden kann.Prinzipiell sind alle \glspl{ma} Trendfolge-Indikatoren, sie antizipieren keine zukünftigen Kursveränderungen, so wie viele andere Methoden der technischen Analyse, sondern reagieren nur auf bereits stattgefundene Trendwenden.\\