% !TEX root = ../../Noctua_Diplomarbeit.tex

\subsection{Handelsstrategien}



\subsubsection{Strategien mit MAs}

Eine simples Tradingmodell basiert auf einer einfachen Überkreuzung eines \gls{ma} über den Preis. Es wird dabei angenommen, dass ein Aufwärtstrend eingesetzt hat, wenn der Preis über den \gls{ma} steigt, da der Kurs begonnen hat, schneller als der Durchschnitt zu steigen. Umgekehrt wird angenommen, dass bei einem Abfall des Kurses unter den \gls{ma} ein Abwärtstrend folgt und daher wird ein Short-Signal generiert. Eine zusätzliche Sicherheit ist gegeben, wenn der \gls{ma} selbst in die erwartete Kursrichtung dreht.

Dieser simple Algorithmus hat einige Nachteile. Es ist zu jedem Zeitpunkt ein Signal gegeben, was bedeutet, dass immer entweder eine Long- oder eine Short-Position gehalten wird. Außerdem verliert diese Strategie bei langen \glspl{ma} nach der Trendumkehr wieder viel vom Gewinn, da das Gegensignal erst spät generiert wird. Kurze \glspl{ma} erzeugen im Gegensatz oft Fehlsignale.\\

Eine häufiger verwendete Variante zur Signalgenerierung mit \glspl{ma} wird \emph{Double Crossover Method} genannt. Dabei kommen zwei unterschiedlich lange \glspl{ma} zum Einsatz, wobei ein Signal erzeugt wird wenn sich beide schneiden. Kreuzt der kurze \gls{ma} den längeren entsteht ein Kaufsignal, auch \emph{Golden Cross} genannt, und vice versa. Diese Variante erzeugt weniger Fehlsignale als die direkte Verwendung des Preises, hinkt dem Markt dafür aber auch stärker hinterher. Die Länge der Durchschnitte hängt wie immer sowohl vom Handelszeitraum und der gewünschten Signalanzahl als auch vom Markt ab.

Dieses System kann noch um einen weiteren \gls{ma} erweitert werden. Der Einsatz dreier Durchschnitte, oder \emph{Triple Crossover Method}, verfeinert die Signalgenerierung nochmals. Einen beginnenden Aufwärtstrend ist dann vorhanden, wenn der kurze \gls{ma} über dem mittleren liegt. Ein vollständiges Kaufsignal entsteht sobald der kurze über dem mittleren, und jener wiederum über dem langen \gls{ma} notiert. Eine umgekehrte Anordnung ist als Verkaufssignal anzusehen. Auf diese Art kann beispielsweise bei unklaren Signalen eine Neutralstellung (i.e. keine Aktien im Portfolio) eingenommen werden oder die Market-Exposure (i.e. Anzahl der Aktien) reduziert werden.
Normalerweise werden für solche Systeme \glspl{sma} verwendet, wobei aber besonders bei einem Double Crossover System die Anwendung eines \gls{ema},  \gls{dema} oder sogar \gls{tema} möglich ist.