\chapter{Entwicklungsumgebung}\label{chapter:Entwicklungsumgebung}

\section{Software}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Microsoft Office Suite}\\
Die Office-Produkte von Microsoft haben in diesem Projekt eine hohe Bedeutung. Bei nahezu jeder Art von Dokumentation werden die Programme Word bzw. Excel dieser Produktreihe verwendet. Diese Produkte bieten einen hohen Komfort im Umgang mit Dokumenten und sind bei den einzelnen Projektmitgliedern bereits über Jahre hinweg zur Gewohnheit geworden.
	\item \textbf{Astah}\\
Astah findet vor allem in der Planungsphase des Projekts seinen Nutzen. Denn die UML-Diagramme, welche in der Planung zur Programmierung erstellt werden müssen, können damit sehr einfach und schön dargestellt werden.
  \item \textbf{Microsoft Visio}\\
Microsoft Visio, das zusätzlich zur standardmäßigen Ausstattung der Office-Suite dazu installiert werden kann, findet bei diesem Projekt auch seine Verwendung. Es wird hauptsächlich verwendet, um die ER-Diagramme für die Konstruktion der Datenbank zu zeichnen, welche die Erstellung der Datenbank deutlich vereinfachen.
	\item \textbf{Microsoft Visual Studio}\\
Microsoft Visual Studio ist eigentlich die hauptbenutzte Software bei diesem Projekt. Es dient als Entwicklungsumgebung, die alles verwaltet, was im Laufe des Projekts an C\#- und auch F\#-Code anfällt. Außerdem wird die Dokumentation des Codes in Microsoft Visual Studio vorgenommen.
	\item \textbf{GIT-Tool}\\
Um auf den verwendeten GIT-Server zugreifen zu können, ist ein GIT-Tool nötig. Da sich Aquila ausschließlich auf der Windows-Ebene bewegt und ein starkes aber dennoch einfaches GIT-Tool benötigt, fiel die Entscheidung auf SmartGIT. Dieses Tool ist für die kommerzielle Nutzung leider kostenpflichtig. Da dieses Projekt allerdings keinen direkt kommerziellen Nutzen haben soll, kann es ganz einfach kostenlos benutzt werden. Falls es allerdings dennoch notwendig sein sollte unter einem anderen Betriebssystem zu arbeiten so gibt es auf jeder anderen Plattform auch reichlich andere Alternativen.
\end{itemize}

\section{Hardware}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Global verfügbarer Server (GIT)}\\
Ein Server wird benötigt, um auf diesem GIT laufen zu lassen. Dieser sollte natürlich global verfügbar sein. Über Passwort und Usernamen können sich dann die Projektmitglieder zu diesem verbinden und die neuste Version des Quellcodes beziehen bzw. das Repository am GIT-Server aktualisieren. 
Dadurch wird ein Arbeiten im Team vereinfacht und optimiert, indem die Mitglieder immer den aktuellen Quellcode zur Verfügung haben. Die Authentifizierung am Server gewährleistet natürlich den Schutz vor unbefugtem Zugriff.
  \item \textbf{Computer für die Mitglieder}\\
Für den Fortschritt des Projekts und die Entwicklung des daraus entstehenden Systems ist für jedes Mitglied ein Computer bzw. Laptop notwendig. Diese Geräte müssen natürlich einen flüssigen Umgang mit der im Projekt verwendeten Software gewährleisten.
\end{itemize}

\section{Orgware}

\begin{itemize}
	\item \textbf{UML (Unified Modeling Language) }\\
Durch die Verwendung des standardisierten UML für Diagramme (und ähnliches) wird die Kommunikation im Team optimiert und Unklarheiten beseitigt.
  \item \textbf{.Net Framework  Library}\\
Bei etwaigen Problemen mit bestimmten Strukturen von C\#/F\# wird die offizielle Library verwendet. Diese findet man unter http://msdn.microsoft.com/en-us/library/.
  \item \textbf{Richtlinien zur Codierung}
Um den Code zu vereinheitlichen und die Einlesezeit zu minimieren, werden gemeinsame Richtlinien für die Codierung geschaffen. Diese bestimmen, wie Variablen oder Methoden zu benennen sind und definieren die Struktur des Codes.
\end{itemize}
