% !TeX root = ../Noctua_Pflichtenheft.tex

% Chapter2: Produkteinsatz

\chapter{Produkteinsatz} \label{chapter:produkteinsatz}
\section{Anwendungsbereiche und Zielgruppen}

Der Algorithmus ist primär dafür vorgesehen, in eine Softwareumgebung integriert zu werden, die die berechneten Entscheidungen tatsächlich umsetzt. Deshalb sind bei der Entwicklung die Endanwender, die das fertige Produkt einsetzen, aber auch die Entwickler zu berücksichtigen, die diese Integration vornehmen. Die Endanwender sollten ein Mindestwissen über Aktienhandel und ein Verständnis der technischen Analyse aufweisen.\\
\\
Als Zielgruppe des Algorithmus sind insbesondere kleine und mittlere Unternehmen (KMU) anvisiert, in denen sich bereits Personen mit finanzwirtschaftlichen Angelegenheiten befassen. Hinzu kommen private Einzelpersonen, die über das nötige Kapital für kurzfristigen Aktienhandel verfügen und mit wenig Aufwand ein Komplettsystem dazu anwenden möchten.\\
\\
Die \gls{bts} ist zur Unterstützung der Systementwicklung vorgesehen und wird folglich von Softwareentwicklern genutzt. Die Benutzbarkeit ist daher nicht das vorrangige Kriterium.

\section{Betriebsbedingungen}

Der Algorithmus wird zur unbeaufsichtigten Entscheidungsberechnung entwickelt und soll rund um die Uhr laufen können, soweit dies die Laufzeitumgebung zulässt. Der weitere Umgang mit den generierten Signalen ist maßgeblich von der anwendenden Software abhängig.\\
	Es ist davon auszugehen, dass der Algorithmus im Serverbetrieb eingesetzt wird, weshalb bei der Betrachtung der zeitlichen Komponente die Leistung eines modernen Servers als Ausgangspunkt genommen werden kann. Die Entscheidungen müssen unter diesem Gesichtspunkt in ausreichender Geschwindigkeit berechnet werden.\\
\\
Die Performance der \gls{bts} hängt hauptsächlich von dem getesteten Algorithmus ab, darüber hinaus ist die Geschwindigkeit der Ausführung nicht ausschlaggebend.