\lstset{style=sharpc}
\subsection{Einbindung des Algorithmus}

Da die \gls{bts} natürlich nicht nur einen Algorithmus testen können soll, ist es wichtig, dass die Algorithmen nicht direkt im Code verankert sind, sondern zur Laufzeit geladen werden können. Dazu kann der Benutzer einen Pfad angeben, von dem der Algorithmus in Form einer \gls{dll}-Datei (siehe \ref{dll} "`Dynamic Link Library"') gelesen werden kann. Damit die \gls{bts} den Algorithmus aber auch ausführen kann, muss dieser zuerst in die lokale Domäne des Benutzers bzw. der \gls{bts} geladen werden. \\
Dazu gibt es zwei Möglichkeiten:

\begin{itemize}
\item \textbf{\inline{LoadFrom}} \\
	Die \inline{LoadFrom}-Methode ermöglicht es, eine Assembly (bspw. unser \gls{dll}-File) in die lokale Domäne zu laden und Methoden dieser Assembly aufzurufen. Ein kleines Problem hierbei ist allerdings, dass man die geladene Assembly in der Domäne nur sehr aufwendig überschreiben oder löschen kann, daher ist sie für unsere Anwendung nicht perfekt geeignet.
\item \textbf{\inline{LoadFile}} \\
	Die \inline{LoadFile}-Methode erfüllt nahezu den gleichen Zweck, wie die \inline{Load-} \inline{From}-Methode, nur dass man hier einfach eine zweite Assembly in die Domäne laden kann und die erste wird überschrieben. Daher wird in der \gls{bts} diese Methode genutzt.
\end{itemize}

Der komplette Codeausschnitt zum Laden eines Algorithmus sieht nun wie folgt aus:

\begin{lstlisting}[label=Einbindung und Nutzung einer DLL,caption=Einbindung und Nutzung einer DLL]
//Laden des Assemblys
Assembly assembly = Assembly.LoadFile(this.mainViewModel.AlgorithmFileName);
//Laden des Assemblys in die Domäne
AppDomain.CurrentDomain.Load(assembly.GetName());
//Speichern der Klasse, zum spaeteren Ausfuehren von Methoden
Type t = assembly.GetType("Algorithm.DecisionCalculator");

//Uebergabeparameter der Methode, die aufgerufen wird,
//muessen als Objektarray uebergeben werden
Object[] oa = { this.mainViewModel.BarList, this.mainViewModel.Signals };
//Invokieren der Methoden mit den Uebergabeparametern
t.GetMethod("startCalculation").Invoke(null, oa);
\end{lstlisting}

Durch Aufruf der \inline{startCalculation}-Methode des Algorithmus werden die Signale in die übergebene Liste aus dem ViewModel gespeichert. Diese können von dort anschließend für die Berechnungen benutzt werden. Hierzu ist noch wichtig zu erwähnen, dass von der \gls{bts} an den letzten Bar noch ein Signal mit dem Wert 0 gesetzt wird, damit später in den Berechnungen alle noch offenen Positionen aufgelöst werden und man die fiktive letztendliche Performance betrachten kann, die in diesem Fall aufgetreten wäre.

\subsection{Auslesen der Aktien-Preisdaten}

Die Aktien-Preisdaten werden in Form von Bars über einen bestimmten Zeitraum erwartet. Ob es sich hierbei um Minute-, Daily- oder andere Bars handelt, ist hierbei grundsätzlich egal. Sie müssen lediglich in Form einer \gls{csv}-Datei mit folgendem Format gespeichert werden:

\begin{lstlisting}[label=Format des CSV-Daten-Files,caption=Format des CSV-Daten-Files]
Bar,Date,Time,Open,High,Low,Close
1,01/02/90,00:00,8.8125,9.375, 8.75,9.3125
2,01/03/90,00:00,9.375, 9.50,9.375,9.375
3,01/04/90,00:00,9.375,9.6875,9.3125,9.40625
...
\end{lstlisting}

Das Datum muss im Format MM/DD/YY und die Uhrzeit im Format hh:mm gespeichert werden. Die Dezimalstellen von Open, High, Low und Close müssen durch einen Punkt und ohne Tausendertrennzeichen angegeben werden. Es können natürlich nahezu unendlich viele Bars in der Datei gespeichert werden, die Berechnungen dauern dadurch einfach entsprechend länger. Weiters wird die erste Zeile nicht berücksichtigt, da hier meist Header-Informationen gespeichert sind. Befindet sich hier auch schon ein Bar, wird dieser ignoriert. Noch genauere Informationen hierzu können dem Benutzerhandbuch (siehe Anhang \ref{appendix_A} "`Benutzerhandbuch"') von Noctua entnommen werden\\
\\
Ist der Pfad in der \gls{bts} richtig gewählt und die Berechnung wird gestartet, wird das \gls{csv}-File in der \gls{bts} ausgelesen. Dies geschieht mit Hilfe der \gls{linq}-Technologie (siehe \ref{linq} "`LINQ"') und sieht im Code wie folgt aus:

\begin{lstlisting}[label=LINQ zum Auslesen des CSV-Daten-Files,caption=LINQ zum Auslesen des CSV-Daten-Files]
public static IEnumerable<
	Tuple<DateTime, decimal, decimal, decimal, decimal>>
	EnumerateExcelFile(
	string filePath, DateTime startDate, DateTime endDate)
{
	// Geht alle Zeilen durch und ueberspringt den Header
	return from line in File.ReadLines(filePath).Skip(1)
		select line.Split(',')
			into fields
			//Parst die das Datum und die Uhrezit und
			//speichert es in den Tupel
			let timeStamp = DateTime.ParseExact(
				fields[1] + " " + fields[2],
				"MM/dd/yy HH:mm",
				new CultureInfo("en-US"))
			//Speichert alle anderen Werte in den Tupel
			//und beruecksichtigt Dezimalzahlen 
			let open = decimal.Parse(fields[3],
				CultureInfo.InvariantCulture)
			let high = decimal.Parse(fields[4],
				CultureInfo.InvariantCulture)
			let low = decimal.Parse(fields[5],
				CultureInfo.InvariantCulture)
			let close = decimal.Parse(fields[6],
				CultureInfo.InvariantCulture)
			//Liest nur die Bars im gewählten Bereich aus
			where timeStamp.Date >= startDate.Date &&
				timeStamp.Date <= endDate.Date
			//Erzeugt den Tupel und speichert ihn in das
			//Rueckgabe-IEnumerable
			select new Tuple<
				DateTime, decimal, decimal, decimal, decimal>
				(timeStamp, open, high, low, close);
}
\end{lstlisting}