% !TeX root = ../../Noctua_Diplomarbeit.tex

\section{Einleitung}

\label{section:einleitung}

Das algorithmische Handeln hat besonders in den letzten zwei Jahrzehnten rasant zugenommen. 2011 wurde davon ausgegangen, dass mindestens 30\% des Aktienhandelsvolumen in den USA bereits algorithmischer Natur ist. Alleine schon die Kommissionen der Broker für algorithmisch abgewickelte Entscheidungen beziehen sich weltweit auf etwa \textdollar{400-600} Millionen. Die meisten der verwendeten Algorithmen sind allerdings proprietärer Natur und dienen häufig nicht der direkten Optimierung des Profit, sondern dem Aufteilen großer Orders und der Minimierung des Risikos und der Kosten. \cite{avellaneda_algorithmic_2011}\\
	Solche Algorithmen, die direkt Handelsentscheidungen treffen, existieren ebenfalls und werden häufig auch für Fonds eingesetzt, die an Privatpersonen weiterverkauft werden. Besonders kleinere Unternehmen und Privatpersonen haben nicht die Kapazitäten, um beim \gls{hft}, wo jede Millisekunde zählen kann, mitzumischen. Klassische Handelssysteme können allerdings sehr wohl als Computersoftware umgesetzt werden und bieten die Vorteile schneller nach einem klar definierten System Entscheidungen zu treffen und dies gegebenenfalls auch ohne menschliche Aufsicht.\\
	Märkte, und insbesondere Aktienmärkte, verhalten sich nicht immer während invariant, sondern können ihre intrinsischen Systematiken mit der Zeit ändern. Folglich kann es zu Einbußen bei der Performance von Algorithmen kommen, die ebendiese Systematiken ausnutzen. Um dies zu verhindern, oder zumindest die Effekte zu vermindern, muss ein erfolgreicher Algorithmus eine gewisse Adaption bzw. eine Anpassung und dadurch zusätzliche Flexibilität der Parameter ermöglichen.
	Ziel des Projektes ist es, genau solch ein System zu entwickeln und umzusetzen. Die vollständige Eigenentwicklung ermöglicht volle Einsicht in alle relevanten Bereiche des Algorithmus und der verwendeten Parameter. Außerdem kann mit Hilfe einer zu entwickelnden \gls{bts} gezielt die Performance des Algorithmus anhand diverser Kriterien gemessen werden.
	Im folgenden geht es nun darum, zu klären, welche Ansätze zur Umsetzung eines solchen Algorithmus möglich sind und wie die technische Implementierung dieser aussehen könnte. Zusätzlich soll die optimale Lösung, sowohl für alle Aspekte des Algorithmus, als auch der \gls{bts} erörtert werden.